{"title": "Hỏi đáp: Bé ngủ không sâu giấc", "question": "Thân chào các bác sĩ! Con tôi được 2 tháng 18 ngày, trước 2 tháng bé rất ít ngủ, 2 tuần gần đây bé ngủ đêm từ 9h tối đến 9h sáng, chỉ thức để bú. xòn ban ngày chỉ ngủ tổng cộng khoảng 1 đến 2 tiếng. mỗi giấc chỉ nữa tiếng. ban ngayf bé ngủ ít vậy có sao không ạ? 3 ngày gần đây, ngày bé cứ nằm nhìn hoa, và nhìn những cái gì sáng mà ít chịu ngủ. đêm bé ngủ được xíu thì lại giật mình khua tay, khua chân và đầu lắc qua lắc lại cùng lúc liên tục. cứ chợp mắt xíu lại lắc như vậy từ 9h tối đến 5h30 sáng thì ngủ lại được đến 8h sáng. bé khua tay, khua chân nhưng mắt vẫn nhắm, ọ ẹ chứ không khóc, bé như vậy là bị gì ạ? tôi muốn cho bé dùng sonno bimbi có được không và sản phẩm này có an toàn không ạ? Và bác sĩ cho tôi hỏi thêm là từ độ tuổi nào tôi có thể bổ sung canxi và DHA cho bé? và nên bổ sung loại nào, liều lượng như thế nào mong bác sĩ giới thiệu loại thuốc và chỉ dẫn ạ! Cảm ơn các bác sĩ đã tư vấn!", "answer": "Chào bạn, bé của bạn gần 3 tháng tuổi có tổng thời gian ngủ là 14 giờ thì cũng bình thường. Tuy nhiên, theo như bạn mô tả thì bé của bạn ngủ không ngon giấc. Bạn nên đưa bé đến khám tại cơ sở y tế để tìm nguyên nhân khiến bé ngủ không ngon chứ không nên tự mua thuốc cho bé uống nhé!,Mến chào bạn!,BS. CK1. Nguyễn Thị Thanh Hương\nK. Sơ sinh,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-ngu-khong-sau-giac-40452/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé bị vàng da", "question": "Xin chào bác sĩ, Em sinh thường bé gái nặng 3,3kg dài 50cm lúc hơn 37 tuần. Bé bú mẹ hoàn toàn. Ngay sau sinh em đã có vài giọt sữa non rồi. Tuy nhiên bé đeo bú mẹ rất lâu tầm hơn 2 giờ và ngủ liền 1 mạch 4 giờ gọi ko chịu dậy. 18 giờ sau sinh bé mới đi phân su. 24 giờ sau sinh, bác sĩ có lại khám cho bé và ko cảnh báo gì. Tuy nhiên gia đình lại phát hiện má bé hơi vàng nên lập tức bồng bé đi chiếu đèn được 6 giờ thì xuất viện về nhà. Khi về nhà, em phát hiện bé bú mẹ nhưng ko chịu nuốt hết sữa nên bị thiếu sữa, vì thế em đã vắt ra bình cho bé bú để đảm bảo lượng sữa. Bé được 3 ngày tuổi thì vàng da trở lại ở mặt và bụng. Em lập tức bồng bé vào viện khám, kết quả xét nghiệm máu bình thường nhưng nồng độ biliburin gián tiếp là 176. Bé được chỉ định chiếu đèn 24 giờ. Sau đó da bé trắng trở lại, chỉ còn mặt hơi vàng, bs bảo tốt rồi và cho xuất viện. Đến ngày thứ 5 phân bé thành vàng hoa cà hoa cải, mỗi ngày đi khoảng 6 lần, tiểu nhiều. Tuy nhiên bé lại có dấu hiệu vàng da trở lại. Ngày thứ 6, e thấy tròng trắng mắt bé màu vàng, vàng da nhẹ lan xuống đùi. Gia đình lại lập tức bồng bé vào viện xét nghiệm máu. Kết quả biliburin gián tiếp là 214, có chỉ định chiếu đèn. Em trình bày với bs khám cho bé là trước đó bé đã chiếu đèn 2 lần rồi, bs nói bé vàng da ko rõ nguyên nhân, lần này sẽ cho chiếu lâu hơn. Bé lại tiếp tục được chiếu đèn trong 4 ngày từ ngày 6 đến hết ngày tuổi thứ 10. Sau khi chiếu thì da bé trắng trở lại, chỉ vàng ở mặt. Trước khi xuất viện, bs khám bảo là bé đã qua giai đoạn ảnh hưởng não nên cứ yên tâm. Với lại đã được chiếu đèn 4 ngày, tiêu phân vàng, tiểu tốt, bú tốt thì ko phải lo lắng nữa. Tuy nhiên vàng da sẽ ko hết ngay được, phải cần thời gian từ từ mới khỏi, về nhà sẽ vàng lại vì bs nghi ngờ bé bị vàng da do sữa mẹ. Khi về nhà bé đúng vàng da trở lại, em vắt sữa mẹ ra ủ ấm ở nhiệt độ 60 rồi mới cho bé bú, kết hợp uống vitamin D3 và phơi nắng sáng. Qua hôm sau, tròng trắng mắt bé đã hết vàng, chỉ còn cơ thể vàng nhẹ. Hôm nay bé đã 13 ngày tuổi, vàng da vẫn còn. Mong bs tư vấn giúp e, có phải bé em vàng da do sữa mẹ ko? Hay là do ngày đầu bé bú ko đủ với chậm đi phân su? Bé thật sự đã qua giai đoạn nguy hiểm rồi? Và khi nào thì da bé hết vàng hoàn toàn ạ? Khi xuất viện lúc 10 ngày tuổi em cân lại thì bé vẫn 3,3kg nhưng đã cao thêm 4cm là 54cm. Ko biết như vậy có vấn đề gì ko bs? Xin cảm ơn bs trước.", "answer": "Chào bạn, cám ơn bạn đã đặt câu hỏi cho diễn đàn. Bạn chăm bé và theo dõi bé sát như vậy là rất tốt. Tuy nhiên mong bạn cũng đừng quá lo lắng. Bé bú sữa mẹ có thể vàng da kéo dài đến 3 tháng tuổi mới hết nhưng mức độ vàng da nhẹ, bé đi phân vàng, lên cân tốt và tổng trạng tốt. Và nếu thực sự vàng do do sữa mẹ thì cũng không làm gì, bạn không cần phải đun sữa mẹ trước bú. Vì vậy, để biết chính xác bé vàng da do sữa mẹ hay còn nguyên nhân nào khác, và mức độ vàng da có nhiều không thì bạn nên đưa bé đến khám tại cơ sở y tế một lần nữa nhé! ,Mến chào bạn!,BS. CK1. Nguyễn Thị Thanh Hương\nK. Sơ sinh,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-bi-vang-da-40451/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé ho có đờm", "question": "Dạ bé nhà em được 3 tháng tuổi hai hôm nay ho nhiều và có đờm ạ. Em không muốn dùng thuốc cho bé vậy có thể dùng phương pháp dân gian hay tự nhiên nào để giảm ho cho bé được không ạ. Bé cũng hay hát xì nữa ạ", "answer": "Chào bạn, vì không thể kê toa thuốc qua diễn đàn nên bạn hãy đưa bé đến khám tại cơ sở y tế để được xác định đúng bệnh nhé! Bạn hãy yên tâm rằng không một bác sĩ nào thích sử dụng kháng sinh cho bệnh nhân cả trừ khi bắt buộc phải dùng do bệnh lý yêu cầu. Khi bệnh chỉ cần điều trị hỗ trợ thì các bác sĩ cũng chỉ kê toa thuốc hỗ trợ mà thôi. ,Mến chào bạn!,BS. CK1. Nguyễn Thị Thanh Hương\nK. Sơ sinh,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-ho-co-dom/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tiêm ngừa", "question": "Chào, Các bác sĩ. Cho tôi xin hỏi. Bé nhà em sinh mổ tại BV Từ Dũ. Bé sinh non 35 tuần, nặng 2,3kg; bé bị viêm phổi được tiêm kháng sinh. Từ lúc sinh đến khi xuất viện bé chưa được tiêm ngừa. Cho tôi hỏi đến khi nào mới cho bé tiêm chủng ngừa viêm gan b và lao được. Thanks!", "answer": "Chào bạn, bạn có thể đưa bé đi tiêm ngừa lao khi bé được 1 tháng tuổi. Lúc 2 tháng tuổi bé có thể được tiêm ngừa viêm gan siêu vi B mũi kết hợp với vaccin bạch hầu -ho gà – uốn ván – bại liệt – viêm màng não mủ HiB. Bạn có thể đưa bé đi tiêm tại y tế địa phương hoặc tại phòng khám trẻ em dịch vụ Bệnh viện Từ Dũ tại số 227 đường Cống Quỳnh. Khi vào khám bác sĩ sẽ tư vấn cho bạn về lịch chích ngừa tiêm chủng quốc gia và cả lịch theo yêu cầu. Bạn có thể đến trực tiếp phòng khám để đăng ký hoặc qua số 19007234 để đăng ký khám hẹn giờ nhưng giá thành sẽ đắt hơn. phòng khám sẽ nhận sổ từ 7 giờ đến 10 giờ và 13 giờ  đến 15 giờ 30 các ngày trong tuần. Thứ bảy và chủ nhật chỉ làm buổi sáng thôi. Khi đi bạn vui lòng mang theo sổ sức khỏe, giấy xuất viện và phiếu ghi nhận đã tiêm ngừa (nếu có) của bé.,Mến chào bạn!,BS. CK1. Nguyễn Thị Thanh Hương\nK. Sơ sinh,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tiem-ngua-40443/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé biếng bú và nhai bình", "question": "Chào bác sĩ Con em 5 tháng, bé được 7kg, do ít sữa mẹ nên bé uống thêm sữa ngoài từ 3,5 tháng, lúc đầu cứ 3 tiếng bé bú được 120ml sữa ngoài và có kèm theo sữa mẹ, 2 tuần nay bé tự dưng biếng bú, mỗi lần bú được 20 – 30ml rồi nhay bình khóc ầm ĩ không chịu bú nữa, em chuyển qua cho ti mẹ thì bé cắn ti không chịu bú, bỏ ra thì bé mút tay chảy nước miếng và hay nắm tay lại cố nhét vào miệng Em có kiểm tra miệng thì thấy có 1 hạt màu trắng bằng hạt cát ở phần lợi răng hàm, cũng không có dấu hiệu đỏ của mọc răng vậy em có phải đổi sữa không ạ, bác sĩ tư vấn dùm em ạ", "answer": "Chào bạn, bé của bạn 5 tháng đạt cân nặng 7 kg là rất tốt. Bé 5 tháng tuổi có tình trạng chảy nước miếng là bình thường vì bé sắp chuyển sang giai đoạn ăn dặm. Dạo này bé không chịu bú thì bạn hãy xem lại bé có không thoải mái chỗ nào không nhé (ví dụ: táo bón, tã ướt, nóng nực, bị ủ ấm quá chặt…). Nếu những vấn đề gây khó chịu cho bé được loại bỏ mà bé vẫn bỏ bú thì bạn vui lòng đưa bé đến khám tại cơ sở y tế nhé!,BS. CK1. Nguyễn Thị Thanh Hương\nK. Sơ sinh,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-bieng-bu-va-nhai-binh/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé hay khóc đêm", "question": "Chào bác sỹ, con em được gần 2 tháng. Gần đây bé hay khóc đêm đến 11- 12 g khuya mới ngủ, ngủ đến sáng 78 g. Ngày thì ngủ chút là giật mình. Bé cũng hay rặn mình đỏ mặt. Nói chung bé ngủ không được ngon giấc lắm. Em chỉ để máy lạnh 28 độ như vậy không biết bé có bị lạnh không? Cả ngày vợ em phải bế trên tay rất mệt mỏi, xin bác sỹ tư vấn dùm, cảm ơn.", "answer": "Chào bạn, bé của bạn thường hay khóc đêm, giật mình, ngủ ít và uốn người chứng tỏ bé ngủ không ngon giấc. Bạn nên xem lại quá trình chăm sóc bé để tạo cho bé sự thoải mái khi ngủ: cho bé bú đầy đủ, không để đói, nên bú sữa mẹ để sữa hấp thu tốt không bị đầy bụng, khó tiêu; cho bé ngủ nơi yên tĩnh, ánh sáng dịu, nhiệt độ phòng ấm áp (không để quá lạnh hay ủ ấm quá mức); tã, áo, quần phải khô thoáng; cho bé nằm tư thế thoải mái, ngủ cạnh mẹ, khi mẹ không ngủ cạnh bé được thì chặn gối xung quanh nhưng không chặn quá nhiều khiến bé không xoay trở được .Bạn có thể cho bé ôm một chiếc gối ôm nhỏ. Đồng thời, bạn hãy đưa bé đến khám tại cơ sở y tế để được kê toa bổ sung vì bé có thể thiếu một số vi chất. Chúc bé ngủ ngon!,Mến chào bạn!,BS. CK1. Nguyễn Thị Thanh Hương\nK. Sơ sinh,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-hay-khoc-dem-40440/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ không ị", "question": "Kính chào bác sĩ! Bé em hiện nay được 8 tuần tuổi. Lúc 2 tuần tuổi bé em bị trướng bụng, khó rặn ị. Đi khám thì bác sĩ có kê neopeptine uống và đã đỡ trướng bụng. Từ 4 – 6 tuần bé không trướng bụng nữa nhưng rất hay són ị. Lúc nhiều lúc ít. 1 ngày ị nhiều khoảng 1 – 2 lần còn lại là són ị. Nhưng từ tuần 7 đến nay bé không đi ngoài nữa cũng khônh són ị. Chỉ xì hơi nhiều và hôi, cũng hay rặn. Bé bú vá đi tiểu liên tục. Có lúc tiểu rất nhiều. Em đã thụt 2 lần cho bé. Lúc bé không ị 4 ngày và lúc 6 ngày. Giờ em rất hoang mang. Không hiểu bé bị bón hay như thế nào dù em đã massage bụng cho bé nhiều. Rất mong bác sĩ giải đáp giúp em", "answer": "Chào bạn, bé của bạn có tình trạng bị bón và trướng bụng thường xuyên như vậy là không bình thường. Bạn nên đưa bé đi khám tại cơ sở y tế để được đánh giá nguyên nhân cụ thể nhé! Có thể do chế độ dinh dưỡng chưa hợp lý hoặc do một nguyên nhân thực thể của đường tiêu hóa.\nMến chào bạn!,BS. CK1. Nguyễn Thị Thanh Hương\nK. Sơ sinh,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-khong-i/"}
{"title": "Hỏi đáp: Dặm thêm sữa non", "question": "CHào bác sĩ,con e 2,5th hiện đang bú mẹ 50 bú sct 50,e mún dặm thêm sữa non colostrum milk powder 9% cho bé có đc ko ạ???", "answer": "Em Sương thân mến.,Các nhà khoa học trên thế giới đã nghiên cứu và chứng minh không có sữa nào tốt, ngon, bổ rẻ, vê sinh, phù hợp theo lưa tuổi và phù hợp với từng giai đoạn phát triển của trẻ em bằng sữa mẹ. Nên em yên tâm tiếp tục duy trì sữa mẹ cho con mình mà không cần phải chi một số tiền quá lớn cho sữa non khác ngoài sữa mẹ nhé. ,Sữa non con người được tiết ra từ lúc thai 16 tuần kéo dài đến  tuần lễ đầu sau sanh, sữa non rất ít và hiếm, nên không có sữa non con người bán trên thị trường. Vì thế sữa non bán trên thị trường là sữa  động vật, pha chế theo tỷ lệ rất ít không đủ để cung cấp và bảo vê trẻ em non tháng. Vì thế cách hay nhất và tốt nhất vẫn là sữa mẹ và sữa mẹ của các bà mẹ khác từ các ngân hàng sữa mẹ là phù hợp.,Chúc em nuôi con  khỏe, dạy con ngoan.,BS. CK2. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng tiết chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/dam-them-sua-non/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé lâu đi đại tiện", "question": "Bác sĩ cho mình hỏi, bé nhà mình được 2 tháng, nhưng 10 ngày nay bé chưa đi đại tiện, bé bú sữa mẹ hoàn toàn, bụng bé mềm, không cứng, bé không quấy khóc. Lúc 1 tháng 2 tuần bé cũng 13 ngày không đi đại tiện nên mình thông hậu môn cho bé mới đi được. Không biết tình trạng như bé có sao không ạ?", "answer": "Chào bạn, bạn cho bé bú sữa mẹ như vậy là rất tốt. Bé chậm hơn 10 ngày mới đi tiêu như vậy là bé có bị bón rồi. Bạn hãy mát-xa bụng quanh rốn theo chiều kim đồng hồ cho bé hàng ngày (giữa 2 cữ bú, chứ đừng làm lúc bụng no). Mẹ cũng nên uống nhiều nước, ăn nhiều chất xơ. Thỉmh thoảng, bạn cũng có thể kích thích bé đi tiêu bằng các bơm hậu môn 1 ống rectiofar 3ml (nếu bé rặn nhiều, xì hơi khó chịu mà không đi tiêu được). Tuy nhiên, cũng không nên lạm dụng thuốc bơm hậu môn vì làm bé ỷ lại vào lệ thuốc, giảm sức rặn. Nếu tình trạng của bé cũng không cải thiện, bạn hãy đưa bé đến khám tại cơ sở y tế nhé, vì bé có thể gặp vấn đề thực thể của đường ruột.,Mến chào bạn!,BS. CK1. Nguyễn Thị Thanh Hương\nK. Sơ sinh,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-lau-di-dai-tien/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé hay đổ mồ hôi toàn thân", "question": "Kính chào bác sĩ! Nhờ bác sĩ tư vấn giúp, bé nhà em khi sanh cân nặng được 3,5kg; hiện nay bé 2 tháng 25 ngày cân nặng 6,75kg dài 61cm. Bé trộm vía cũng khá ngoan, bé bú mẹ hoàn toàn. Nhưng bé hay bị đổ mồ hôi ướt hết người, từ đầu, lưng, chân tay luôn dù ban ngày hay buổi tối và dù bé ngủ trong máy lạnh. Bác sĩ cho em hỏi làm thế nào để bé ko đổ mồ hôi nữa ạ? Bé cũng hay húng hắng ho vài tiếng kèm nghẹt mũi vào lúc sáng sớm. Như vậy có phải bé thiếu canxi không ạ? Và làm thế nào để biết bé thiếu canxi? Hiện tại em vẫn còn uống canxi và sắt đều đặn ạ. Xin cảm ơn bác sĩ!", "answer": "Chào bạn, bé của bạn tăng trưởng như vậy là rất tốt. Vì không phải chỉ bổ sung canxi và sắt liên tục như vậy là đủ, đôi khi có thể thừa cũng sẽ gây hại. Thế nên, do không thể kê toa thuốc qua tư vấn nên bạn hãy đưa bé đến cơ sở y tế khám để bé được đánh giá cụ thể và kê toa thuốc khi cần thiết nhé! ,Mến chào bạn!,BS. CK1. Nguyễn Thị Thanh Hương\nK. Sơ sinh,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-hay-do-mo-hoi-toan-than/"}
